鄭立：信任比疑心更能夠防止間諜滲透

Source:

TLDR: 碌去最底

整蠱專家（Tricky Brains）的主線，是整蠱專家古晶被年輕的才俊也是壞人的「金默基」僱用去打擊他的情敵車文杰。古晶為了執行此次任務，探查目標的家庭背景，發現車文杰的父親年輕時有很多風流賬，便決定裝成他的私生子，也就是車文杰失散了的兄弟，混入他的家中成為家人進行搗亂，但最後卻被車氏父子的善良與真誠所感化，而倒戈幫助車文杰對付壞人金默基。

雖然這電影很容易給人一個「以很老套的主線，配上無厘頭搞笑情節的低俗喜劇」的印象，但這套可是貨真價實的間諜電影，車文晶是很專業的間諜，也就是「鬼」。他在這故事中，充份表現出一次精彩的間諜攻防戰。

即使以喜劇的形式表現，古晶的滲透計劃本身相當合理，裝成別人的家人而又被接納這樣的橋段，也許有點牽強，但是這只是一種實行的方式。間諜滲透，主流都是加入對方的團體，然後成為對方的自己人。古晶能徹底的做到這一點，是有劇情裡的幸運，可是歷史上每個間諜，豈不都是做相同的事？成功的也不僅他那個。

古晶滲透是為了進行破壞。進行破壞的形式雖然是惡作劇，但實際上就是做一些事情出來連累兄長。不論是襲擊光頭王，還是對日本的吉村集團進行暴力強銷，這些事情全都是看起來出於好意，而被捉弄的目標，也就是他的兄長，也是相信他是出於好意，只是好心做壞事。站在車文杰而言，一個真心幫助自己卻總是越幫越忙的人，豈不就是豬隊友？

即使是豬隊友，可是怎看都是真心善待自己，而自己也真心視他為友好，所以即使被多次整蠱，車文杰還是抱著最大的耐性容許著自己的弟弟。整蠱專家的成功，不僅在於他的「整蠱術」，更深一層在於他是一個成功的騙子，而且還是欺騙別人真感情的騙子。

放到現實，當我們需要使用間諜滲透敵對的國家、政黨或者組織時，要做的事情也是完全一樣的，雖然有些人想像的是「加入建制去改變建制」，但是真正的間諜，並不會公然的做出可疑的行為或破壞，反而會比起該組織的一般人，更願意甚至刻意的取得信任和友情，而更不會公然違抗組織的方向，但行動時卻總是失敗、越幫越忙，或者效率不佳。

一次成功的破壞，在目標眼中，就是有一個平時可靠的同伴，在不該失誤的時候做出大失誤。有這樣的情況發生，你根本分不出間諜的刻意所為，還是隊友的無心之失。你總不能說，把所有能力不佳會犯錯的同伴，都當成是間諜。這樣你的組織輕則失去信任和動力，重則在你的疑心下內鬨瓦解。你看這電影，車文傑最終有因為疑心而把車文晶抓出來嗎？沒有，如果車文晶不自爆，他根本沒辦法區分出來。

如果車文杰終日疑神疑鬼的懷疑自己的弟弟，反而會令自己家庭裡的信任瓦解，而一無所得，畢竟真正的「鬼」更會裝乖和隱藏自己，甚至扮豬食老虎時，你卻想要透過某些行為，從你的同伴中分辨出誰才是鬼，最終只會令你不斷冤柱無辜的人，而不會把鬼抓到出來。越想找間諜,，反而連累更多不是間諜的人。

但面對間諜滲透，難道真的束手無策嗎？在電影裡，車文杰沒有管誰是鬼，做好自己該做的事情，就感動了古晶改邪歸正的橋段，雖然是有點理想，但偏偏這才是真正的答案。比起懷疑每人的動機，公正的管理組織與人際關係，就是防止鬼最好的方法。

這和很多人以為剛好相反，他們認為反間諜需要的是很多的疑心時，有沒有想過，其實反間諜更需要團體裡成員之間真誠的信任？

唔好再捉鬼喇

岩

【跪求大家入黎睇下，我好想香港贏】關於鬼關於衝動

鬼係捉唔曬

推推，當年蔣介石就係輸畀中共嘅分化，我哋今次都捱得過嘅話，將會迎接最終嘅勝利